%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{30}{1}[Une chaîne de Markov]
    Une araignée se déplace sur les trois sommets d'un triangle $ABC$. A l'instant $0$, elle est en $A$. Puis, à chaque instant instant $n \in \N^*$, elle se déplace :
    \begin{itemize}
      \item si elle est en $A$, elle va en $B$;
      \item si elle est en $B$, elle va en $A$ avec la probabilité $\cfrac{1}{2}$ et en $C$ avec la probabilité $\cfrac{1}{2}$;
      \item si elle est en $C$, elle y reste.
    \end{itemize}
    On note $E$ l'évènement \og l'araignée arrive en $C$\fg{}. On cherche à montrer que $E$ a lieu presque sûrement.
    \begin{enumerate}
      \item Représenter la situation avec un graphe.
      \item Montrer que l'araignée ne peut arriver au point $C$ qu'à des instants pairs.
      \item Calculer la probabilité de l'évènement $D_n$ que l'araignée arrive en $C$ pour la première fois à l'instant $2n$, $n \in \N^*$.
      \item Que dire de $D_p$ et $D_q$ si $p\neq q$ ?
      \item En déduire que $\PP(E) = 1$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item On obtient le graphe suivant :
    \begin{center}
    \input{graphe1}
    \end{center}
        \item L'araignée ne peut venir en $C$ qu'à partir de $B$, et si elle y est, elle y reste. Au départ, elle est en $A$. Donc l'araignée va faire $(A-B)\hdots(A-B)-C$ avec au moins une fois $A-B$. Elle y arrivera ainsi forcément en un instant paire (puisqu'en $0$, elle est en $A$).
        \item On note $A_n$ l'évènement : ``l'araignée est en $A$ au $n$-ième instant'' (et de même $B_n$ pour $B$ et $C_n$ pour $C$). Alors, d'après ce qui précède :
            \begin{align*}
                \PP(D_n)	&= \PP(A_0\cap B_1 \cap A_2 \cap \hdots \cap B_{2n-1} \cap C_{2n}) \\
                &= \PP(A_0) \PP_{A_0}(B_1) \PP_{A_0\cap B_1}(A_2) \hdots \PP_{A_0\cap B_1\cap \hdots A_{2n-2}}(B_{2n-1)} \PP_{A_0\cap B_1\cap \hdots \cap B_{2n-1}}(C_{2n}) \text{ par les proba composées}\\
                &= \underbrace{1\times \frac{1}{2} \times 1 \times \frac{1}{2}\times \hdots \times 1\times \frac{1}{2}}_{n-1 \text{ fois}} \times \frac{1}{2} \text{ par indépendance}\\
                &= \left(\frac{1}{2}\right)^{n}
            \end{align*}
        \item Par définition, $D_p \cap D_q=\vide$ si $p\neq q$ (car on s'intéresse à la première fois où l'araignée arrive en $C$).
        \item Mais alors, par définition : \[ E =\bigcup_{n=1}^{+\infty} D_n \]
        On peut appliquer la propriété de la limite monontone : \begin{align*}
         \PP(E) &= \PP \left ( \bigcup_{n=1}^{+\infty} D_n\right) \\
          &= \lim_{p\to +\infty} \PP \left ( \bigcup_{n=1}^{p} D_n\right) \\
         &= \lim_{p\to +\infty} \sum_{n=1}^{p} \PP(D_n) \\
         &= \sum_{n=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{2}\right)^{n} 	\\
         &= \frac{\frac{1}{2}}{1-\frac{1}{2}}=1
     \end{align*}
        Ainsi, $E$ est un évènement presque sûr.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
